---
title: Квітневе оновлення програм KDE у 2020

publishDate: 2020-04-23 16:00:00

layout: page # don't translate

summary: "Новини програм KDE цього місяця"

type: announcement # don't translate
---

Маємо новий комплект програм KDE! У цьому випуску ви зможете скористатися
новими можливостями, удосконаленнями стабільності та зручнішими
інструментами, які допоможуть вам досягати поставленої мети ефективніше.

У більшості ваших улюблених програм реалізовано десятки очікуваних
змін. Візьмімо, наприклад, Dolphin. У ньому реалізовано повноцінний механізм
виявлення спільних ресурсів Windows Samba.

А як щодо музики? Можливості музичного програвача Elisa стрімко зростають. У
цьому випуску ви зможете будь-коли скористатися новою панеллю «Зараз
відтворюється», удосконаленою доступністю із системного лотка та пунктом
мінімізації списку відтворення. Завдяки нещодавно доданому режиму
візуального перемішування стало простіше переупорядковувати музику у ваших
списках відтворення.

Це лише деякі нові моменти у програмах KDE цього місяця. Ознайомтеся із
подробицями, щоб дізнатися більше про те, що ми приготували для вас цього
місяця.

## [Okular](https://okular.kde.org)

Okular — програма KDE, за допомогою якої ви можете читати файли PDF,
документи Markdown, комікси та документи у багатьох інших форматах. У цьому
випуску Okular удосконалено доступність на робочих станціях і сенсорних
екранах. Для останніх, у новій версії Okular реалізовано плавне гортання за
допомогою коліщатка миші та клавіатури. Для користувачів сенсорних екранів у
найсвіжішій версії Okular реалізовано інерційне гортання.

{{<video src="okular.mp4" caption="Плавне гортання у. Автор ілюстрації — David Revoy, CC-BY-SA-4.0" style="max-width: 900px">}}

## [Dolphin](https://kde.org/applications/system/org.kde.dolphin)

У потужній програмі для керування файлами KDE — Dolphin — реалізовано нові
можливості, які уможливлюють кращу взаємодію із віддаленими файловими
системами, зокрема спільними ресурсами Samba і серверами SSH. У новій версії
ви зможете переглядати відео, які зберігаються на віддалених серверах, без
отримання цих файлів повністю, замість цього потік даних спрямовується із
«хмарної» служби до програвача крізь Dolphin.

У подібний спосіб, з'єднання зі спільними ресурсами Windows Samba і
користування перевагами усіх служб, які вони пропонують, ще ніколи не було
простішим, оскільки спільні ресурси Samba у новій версії виявляються за
допомогою протоколу WS-Discovery, який використовується у сучасних версіях
Windows. Це надає змогу без проблемно інтегрувати ваш комп'ютер із Linux до
локальної мережі Windows.

Трохи про зручність у користуванні: вам більше не знадобиться миша для пересування фокуса на панель термінала та з неї. У новій версії для цього достатньо натиснути комбінацію клавіш <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>Shift</kbd> + <kbd>F4</kbd>. Іншою довгоочікуваною можливістю є пошук файлів не лише за назвами або вмістом, але і за мітками.

У нову версію Dolphin вбудовано підтримку файлів 7Zip. Це означає, що ви
можете здійснювати навігацію вмістом стиснених файлів так, наче вони є
загальносистемними теками. Якщо вами буде встановлено зовнішні програми,
зокрема KFind, Dolphin надає вам змогу швидко отримати до них доступ
створенням посилання.

Нарешті, доволі незначна можливість, яка зможе значно заощадити ваш час, — нова функція «Дублювати». Позначте один або декілька файлів чи тек, натисніть <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>D</kbd> (або наведіть на них вказівник миші, клацніть правою кнопкою миші і виберіть «Дублювати сюди») і — готово! Поряд із оригіналами з'явиться копія усіх позначених записів.

![Можливість дублювання файлів у Dolphin](dolphin-duplicate.png)

## [Lokalize](https://kde.org/applications/development/org.kde.lokalize)

Lokalize — програма, якою ви можете скористатися для перекладу файлів
gettext та xliff. У новій версії передбачено можливість використання для
виправлення граматики LanguageTool, засобу, який допомагає у перекладі,
підсвічуючи граматичні помилки у тексті.

## [KMail](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kmail2)

KMail — найпопулярніший клієнт електронної пошти KDE і частина Kontact,
комплексу програм, які допомагають вам керувати вашими повідомленнями
електронної пошти, записами контактів та завдань.

До цього випуску включено декілька удосконалень. Для початку, у новій версії
можна дуже просто експортувати повідомлення електронної пошти до PDF, а
показ повідомлень з форматуванням Markdown поліпшено. Також приділено деяку
увагу аспектами безпеки. Специфічніше, KMail показує повідомлення, коли
редактор повідомлень відкривається після натискання посилання, у якому вас
просять долучити файл.

KMail — найпопулярніший клієнт електронної пошти KDE і частина Kontact,
комплексу програм, які допомагають вам керувати вашими повідомленнями
електронної пошти, записами контактів та завдань. До цього випуску включено
декілька удосконалень. Для початку, у новій версії можна дуже просто
експортувати повідомлення електронної пошти до PDF, а показ повідомлень з
форматуванням Markdown поліпшено. Також приділено деяку увагу аспектами
безпеки. Специфічніше, KMail показує повідомлення, коли редактор повідомлень
відкривається після натискання посилання, у якому вас просять долучити файл.

![KMail](kmail-mailto.png)

## [Konsole](https://kde.org/applications/system/org.kde.konsole)

Konsole — емулятор термінала, яким ви користуєтеся для роботи з командним рядком, керування процесами та програмами. За допомогою найсвіжішої версії Konsole ви можете скористатися комбінацією клавіші <kbd>Alt</kbd> + і цифрової клавіші для безпосереднього переходу до будь-якої з перших 9 вкладок програми.

## [Gwenview](https://kde.org/applications/graphics/org.kde.gwenview)

Gwenview — основна програма для перегляду зображень KDE. У цій версії
розробники усунули дві основні вади. Програма більше не повисає при запуску,
якщо буфер обміну даними системи містить текст з KDE Connect. Також
виправлено імпортування фотографій з віддалених серверів та експортування
фотографій.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa)

Elisa є простим і популярним програвачем музики. У цьому випуску реалізовано
панель «Зараз відтворюється», яка робить інтерфейс програми є привабливішим.

Але не усі зміни пов'язано лише із виглядом програми. Нова версія Elisa має
ширші можливості: ви можете отримувати до неї доступ за допомогою системного
лотка і мінімізувати програму до системного лотка. Це означає, що ви можете
продовжувати слухати вашу улюблену музику, навіть коли головне вікно Elisa
закрито. Новий візуальний режим перемішування спрощує перевпорядкування
списків відтворення і показує те, яку композицію буде відтворено наступною.

![Elisa](elisa.png)

## [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Kdenlive — програма KDE для редагування відео із додатковими можливостями. У
новій версії редагування можна виконувати швидше, завдяки придатній до
налаштовування роздільній здатності попереднього перегляду. У попередньому
перегляді також удосконалено перегляд роликів із багатьма доріжками, що
одночасно спрощує вибір роликів зі списку редагованих.

На монтажному столі командою розробників поліпшено прив'язку кліпів — вона
тепер виконується лише до активних кліпів. Також виправлено групове
прилипання та додано скорочення для обходу прилипання при пересуванні. Крім
того, у новій версії ви зможете безпосередньо скидати ваші файли (відео,
музику і зображення) з програми для керування файлами на монтажний
стіл. Нова можливість «масштабування за ключовими кадрами» допоможе вам
виконувати вашу роботу точніше. Професіонали редагування відео та колишні
користувачі інших інструментів редагування безперечно оцінять нову
можливість імпортування та експортування даних OpenTimelineIO.

Також у цьому випуску Kdenlive виправлено багато вад, зокрема вади в ефекті
стеження за рухом, який не працював у деяких системах. Також уможливлено
додавання фільтра компенсації тону, а також додавання ефекту «Пересунути і
змінити розміри» до форми ротоскопа. Виправлено аварійне завершення роботи
майстра створення DVD та ваду, яка заважала правильній зміні гучності запису
у мікшері. Також командою розробників Kdenlive було додано до контейнера
проєкту можливості створення міток, оцінок та фільтрування.

У новій версії Kdenlive для Windows виправлено діалогові вікна монтажного
столу, до яких у попередніх версіях не можна було нічого ввести з
клавіатури. Крім того, передбачено можливість вибору модуля для обробки
звукових даних у Windows.

![Kdenlive](kdenlive.png)

## [Yakuake](https://kde.org/applications/system/org.kde.yakuake)

Yakuake — вікно термінала, яке ви можете розгортати з верхньої частини екрана стільниці натисканням клавіші <kbd>F12</kbd>. Програмою зручно користуватися для швидкого введення команд до командного рядка із наступним прибиранням вікна термінала.

Коли ви відкриватимете нові вкладки або ділитимете панелі у новій версії
Yakuake, ви зможете запускати термінал у них у тому самому каталозі, що і
каталог поточної вкладки або панелі поділу. Ви також зможете змінювати
вертикальний розмір вікна Yakuake перетягуванням його нижньої межі.

## Системні параметри

За допомогою сторінки інтеграції облікових записів інтернету «Системних
параметрів» ви зможете налаштувати використання вашого облікового запису
Google або налаштувати доступ до вашого облікового запису
Nextcloud. Сторінку було повністю перероблено — зараз вона має простий і
сучасний вигляд, а також набагато надійніші функціональні можливості.

## [KDE Connect](https://kdeconnect.kde.org/)

KDE Connect — програма, яка допомагає в інтеграції вашого телефону із вашим
робочим комп'ютером, і навпаки. Однією із нових можливостей її найсвіжішого
випуску є можливість розпочинати нові розмови за допомогою програми для
роботи з SMS.

Серед інших змін, те, що віддалені програвачі мультимедійних даних у новій
версії показують аплет програвача на комп'ютері, новий набір піктограм стану
з'єднання та удосконалена обробка сповіщень щодо телефонних викликів.

Серед виправлень вад — усунено помилку, пов'язану із блокування вікна
програми через спільне використання файлів, та проблеми із передаванням дуже
великих файлів.

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle)

Нова версія Spectacle, програми для створення знімків вікон KDE, стала
зручнішою у користуванні, у ній також усунено деякі незначні
проблеми. Внаслідок однієї з таких проблем у попередніх версіях ви не могли
скопіювати знімок вікна до буфера обміну даними, якщо Spectacle було
запущено з командного рядка з параметром --nonotify. Хоча ця проблема може
здатися не вартою уваги, її все одно виправлено. Крім того, у попередніх
версіях були проблеми із перетягуванням знімка з вікна Spectacle, якщо
встановлено типовий взірець назви файла, до якого включено підтеки. Ці
проблеми було усунено.

Це одним корисним удосконаленням є те, що у новій версії Spectacle додано
кнопки «Типові параметри» і «Скасувати». Ви можете скористатися ними для
повернення до попередніх налаштувань або навіть вилучення усіх нетипових
налаштувань і повернення усіх параметрів до типових значень.

Нова версія Spectacle не лише запам'ятовує ваші типові налаштування, але
також використовує останню використану ділянку для знімка вікон. Це
допомагає у підтриманні однорідності знімків і спрощує створення серії
знімків однакової форми і розміру.

## [Krita](https://krita.org/en/) 4.2.9

У цьому випуску за лаштунками виконано багато технічних оновлень, а також
реалізовано декілька нових можливостей, зокрема додано два нових пункти для
пензля розмазування кольорів «Аерограф» і «Швидкість аерографа». Реалізовано
також нових параметр розмазування кольорів — «Співвідношення розмірів». Цей
параметр надає змогу використовувати різні датчики для створення форми
пензля. За допомогою нової можливості «Розділити шар на маски позначення» ви
зможете створити шар для кожного з кольорів активного шару. Плавніші контури
пензля для малювання у новій версії програми не блиматимуть, коли ви
пересуваєте пензель полотном.

У цьому випуску за лаштунками виконано багато технічних оновлень, а плавніші
контури пензля для малювання у новій версії програми не блиматимуть, коли ви
пересуваєте пензель полотном. Додано два нових пункти для пензля
розмазування кольорів «Аерограф» і «Швидкість аерографа». Реалізовано також
нових параметр розмазування кольорів — «Співвідношення розмірів». Цей
параметр надає змогу використовувати різні датчики для створення форми
пензля. За допомогою нової можливості «Розділити шар на маски позначення» ви
зможете створити шар для кожного з кольорів активного шару.

<iframe src=https://www.youtube.com/embed/fyc8-qgxAww width=560 height=315 frameborder=0 allowfullscreen=allowfullscreen></iframe>

## [Smb4K](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.smb4k)

У випуску 3.0.4 Smb4K виправлено декілька вад і усунено аварійні завершення
роботи, особливо у засобі монтування спільних ресурсів. Також усунено
проблеми зі збиранням Smb4K з версіями Qt 5.9 та старішими.

## [KIO GDrive](https://kde.org/applications/internet/org.kde.kio_gdrive) 1.3

У цьому основному випуску додатка, який інтегрує Google Drive із програмами
KDE, додано підтримку можливості спільних дисків у Диску Google.

Також реалізовано нову дію — «Копіювати адресу Google до буфера обміну
даними», у контекстному меню Dolphin.
